% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de TCC do curso de Engenharia de Controle e Automação - UFSC/Campus Blumenau
% Autor: Ciro André Pitz
% Revisão: Brenda Teresa Porto de Matos
% O presente modelo foi obtido a partir do modelo desenvolvido por Alisson Lopes Furlani disponível na BU/UFSC.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
12pt,				% tamanho da fonte
%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
oneside,			% para impressão no anverso. Oposto a twoside
a4paper,			% tamanho do papel. 
chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,			% idioma adicional para hifenização
brazil				% o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

\usepackage{configs/eca_ufsc_bnu} % personalização da ABNTEX2 
\usepackage{float}
\addbibresource{pos_textual/referencias.bib} % Seus arquivos de referências

%---------------------------------------------------------------------------------------------
%--------- DADOS BÁSICOS DO TCC (Preencher todos) -------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------------------------
%Substituir 'Nome completo do autor' pelo seu nome.
\autor{Cláudio Lourenço Moreira}
% FIXME Substituir 'Título do trabalho' pelo título da trabalho.
\titulo{Previsão do Nível do Lago Guaíba a partir de Dados Meteorológicos}
% Substituir 'Subtítulo (se houver)' pelo subtítulo da trabalho. 
% Se não houver subtítulo, basta deletar o texto.
\subtitulo{Aplicação de Técnicas de Aprendizado de Máquina com Regressão Ridge}
% Substituir 'Orientador' pelo nome do seu orientador.
\orientador{Prof. Dr. Maiquel de Brito}
% Se for orientado por uma mulher, comente a linha acima e descomente a linha a seguir.
% \orientador[Orientadora]{Orientadora, Dra.}
% Substituir 'XXXXXX' pelo nome do seu  coorientador. Caso não tenha coorientador, comente a linha a seguir.
%\coorientador{Prof. Coorientador, Dr.}
% Se for coorientado por uma mulher, comente a linha acima e descomente a linha a seguir.
% \coorientador[Coorientadora]{Coorientadora, Dra.}
\dia{dia}
\mes{julho}
\ano{2025}
\local{Blumenau}
\formacao{Engenheiro de Controle e Automação}
% Se for mulher, comente a linha acima e descomente a linha a seguir.
%\formacao{Engenheira de Controle e Automação}
\bancaa{Prof. Dr. Maiquel de Brito} %Primeiro membro da banca (normalmente o orientador).
\bancab{Prof. Segundo, Dr.} %Segundo membro da banca
\bancac{Prof. Terceiro, Dr.} %Terceiro membro da banca

%Resumo e palavras-chave do trabalho
\resumotcc{Este trabalho teve como objetivo desenvolver um modelo de previsão do nível do Lago Guaíba, no Rio Grande do Sul, utilizando dados meteorológicos integrados a técnicas de aprendizado de máquina, especificamente a Regressão Ridge. O estudo envolveu a coleta e preparação de dados meteorológicos do INMET e níveis hidrométricos dos rios da bacia do Guaíba, abrangendo etapas de limpeza, normalização, redução de dimensionalidade e sincronização temporal das bases. O modelo foi implementado utilizando diferentes valores do parâmetro de regularização alpha e múltiplas proporções de divisão dos dados em conjuntos de treinamento e teste (80:20, 70:30, 60:40). As métricas MSE, RMSE, MAE e R² indicaram bom desempenho, com o coeficiente de deteminação entre 87\% e 89\% e erro absoluto médio de 15 a 16,81 centímetros do nível do rio, demonstrando robustez e baixo risco de sobreajuste. Os resultados confirmam que variáveis meteorológicas têm forte influência no comportamento hidrológico do rio.}
\palavraschave{Previsão hidrológica; Aprendizado de máquina; Regressão Ridge; Lago Guaíba; Meteorologia.}

%Abstract e keywords do trabalho
\abstracttcc{This study aimed to develop a forecasting model for the Guaíba River level in Rio Grande do Sul, using meteorological data integrated with machine learning techniques, specifically Ridge Regression. The study involved the collection and preparation of meteorological data from INMET and water level data from the Guaíba basin rivers, encompassing steps such as data cleaning, normalization, dimensionality reduction, and temporal synchronization of the datasets. The model was implemented using different values of the regularization parameter alpha and multiple train-test split ratios (80:20, 70:30, 60:40). The MSE, RMSE, MAE, and R² metrics indicated good performance, with a coefficient of determination between 87\% and 89\% and a mean absolute error of 15 to 16.81 centimeters in river level, demonstrating robustness and low risk of overfitting. The results confirm that meteorological variables have a strong influence on the river's hydrological behavior.}
\keywords{Hydrological forecasting; Machine learning; Ridge Regression; Guaíba River; Meteorology.}

%Agradecimentos (opcional). Caso não queira inserir, deixe em branco (\agradecimentostcc{} )
\agradecimentostcc{Ao longo dessa jornada árdua, desafiadora, porém imensamente prazerosa de se viver, diversas pessoas foram importantes para a minha formação como engenheiro, pessoa e profissional. Não poderia começar diferente meu agradecimento, senão aos meus pais, que são minha base, minha referência e minha motivação para sempre buscar ser melhor em todos os sentidos. Dar orgulho a eles é o que me move, e sem eles eu não teria sequer começado essa jornada. 

Na mesma prateleira de troféus e presentes dessa vida, estão meus amigos, que tenho o prazer e a alegria de dizer que ultrapassaram a barreira da universidade e se tornaram meus amigos pra vida, ou melhor, uma segunda família. A turma 19.1 foi especial desde o primeiro dia, e ao longo dos semestres, pandemia e demais percausos, essa turma se manteve unida e compartilhando dúvidas, risadas, histórias e momentos que guardo com imenso carinho. Meu obrigado a todos da turma 19.1, em especial ao time que me acompanhou um passo a mais de perto, e caminhou comigo dentro e fora da sala de aula. Vítor, Augusto, Samuel, Felipe (Borto) e Lauro, os Business Boys, a melhor equipe de robótica, a melhor turma de visão, de controle, de sistemas computacionais, ou de qualquer disciplina do curso, modéstia a parte. Vocês me mostraram o que é ser um estudante e um profissional de extrema qualidade, e eu sou muito grato pela convivência e pelos ensinamentos diários que tive perto de vocês.

Não seria justo deixar de dedicar um parágrafo separado ao professor que caminhou comigo como aluno, amigo e atualmente, família, João Victor Zanoni. Desde o primeiro dia de aula, você esteve ao meu lado como uma das maiores referências que tive na graduação. A tua determinação, dedicação, qualidade, profissionalismo e "n" outras virtudes fizeram do curso uma formação ímpar, sem sombra de dúvidas a melhor e mais especial que eu poderia ter. A UFSC, embora seja uma universidade de excelência, jamais teria me proporcionado uma formação tão completa e especial se não fosse por você. Cada trabalho, seja ele em dupla, trio, quarteto ou qualquer tamanho que fosse, eu sabia que seria no mínimo, eu e você. Foi uma honra vivenciar essa etapa da vida e todos esses obstáculos contigo, parceiro. Obrigado por tudo, professor Zanoni.

Aos meus amigos que tive a felicidade de conhecer fora da turma ao qual entrei, principalmente através da Integre Jr., meu muito obrigado. Passar pelo MEJ com vocês me trouxe um crescimento pessoal e profissional que nenhuma disciplina poderia agregar, e tudo só se tornou mais especial porque esssa empresa estava formada por pessoas como vocês. Agradeço por cada evento, cada reunião, desafios, projetos, imersões, viagens e momentos que cultivamos juntos.

Por fim, meu agradecimento a todos os professores que passaram pela minha vida acadêmica, e que contribuíram de alguma forma para a minha formação. o Campus de Blumenau pode ser pequeno em tamanho, mas em compensação tem uma equipe de professores extremamente qualificados e com grande gabarito, que tornanram a transmissão de conhecimento algo rico e determinante na minha formação. Em especial, agradeço ao meu professor orientador, Maiquel de Brito, que me acompanhou nesse trabalho e me deu todo o suporte necessário nessa reta final, além de estar presente desde o meu primeiro ano no curso.

É difícil agradecer a todos que contribuíram de alguma forma nessa metade de década da minha vida, acredito que cada pessoa que passar por nós e deixa uma marca, não importa o tamanho, é importante para chegarmos aonde estamos agora, e por isso, agradeço de coração a todos que fizeram parte de capítulo tão transformador.}

%Epígrafe (opcional). Caso não queira inserir, deixe em branco (\epigrafetcc{} )
\epigrafetcc{"A única maneira de se definir o limite do possível é ir além dele, para o impossível." (CLARKE, 1962)}

%Decatória (opcional). Caso não queira inserir, deixe em branco (\dedicatoriatcc{} )
\dedicatoriatcc{Dedido este trabalho aos meus pais, amigos, professores, e a todos que passaram e deixaram uma marca, seja ela qual for, ao longo desse capítulo da graduação.}

%Lista de quadros
%Além de figuras e tabelas, o TCC contém quadros? Caso afirmativo digite sim ou deixe em branco para não (\contemquadros{}).
\contemquadros{sim}

%Lista de siglas (opcional).
%Deseja incluir lista de abreviaturas e siglas? Caso afirmativo digite sim ou deixe em branco para não (\contemsiglas{}).
\contemsiglas{sim}

%Lista de símbolos (opcional).
%Deseja incluir lista de símbolos? Caso afirmativo digite sim ou deixe em branco para não (\contemsimbolos{}).
\contemsimbolos{sim}

%-------------------------FIM DOS DADOS BÁSICOS DO TCC--------------------------------------------




% ajusta espaçamento das listas itemize e enumerate
\setitemize{topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=\parindent+\labelwidth-\labelsep}
\setenumerate{topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=\parindent+\labelwidth-\labelsep}

% define a macro \Autoref to allow multiple references to be passed to \autoref
\makeatletter
\newcommand\Autoref[1]{\@first@ref#1,@}
\def\@throw@dot#1.#2@{#1}% discard everything after the dot
\def\@set@refname#1{%    % set \@refname to autoefname+s using \getrefbykeydefault
	\edef\@tmp{\getrefbykeydefault{#1}{anchor}{}}%
	\xdef\@tmp{\expandafter\@throw@dot\@tmp.@}%
	\ltx@IfUndefined{\@tmp autorefnameplural}%
	{\def\@refname{\@nameuse{\@tmp autorefname}s}}%
	{\def\@refname{\@nameuse{\@tmp autorefnameplural}}}%
}
\def\@first@ref#1,#2{%
	\ifx#2@\autoref{#1}\let\@nextref\@gobble% only one ref, revert to normal \autoref
	\else%
	\@set@refname{#1}%  set \@refname to autoref name
	\@refname~\ref{#1}% add autoefname and first reference
	\let\@nextref\@next@ref% push processing to \@next@ref
	\fi%
	\@nextref#2%
}
\def\@next@ref#1,#2{%
	\ifx#2@ e~\ref{#1}\let\@nextref\@gobble% at end: print e+\ref and stop
	\else, \ref{#1}% print  ,+\ref and continue
	\fi%
	\@nextref#2%
}
\makeatother

% Cria comando para referenciar Anexo automaticamente \refanexo
\newcommand{\refanexo}[1]{\hyperref[#1]{Anexo~\ref{#1}}}

% Define comandos para tabelas que permite ajustar o tamanho da coluna e manter alinhamento C, R ou L
%\newcommand{\PreserveBackslash}[1]{\let\temp=\\#1\let\\=\temp}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\RaggedLeft\let\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\RaggedRight\let\arraybackslash}m{#1}}


% ---
% Filtering and Mapping Bibliographies
% ---
\DeclareSourcemap{
	\maps[datatype=bibtex]{
		% remove fields that are always useless
		\map{
			\step[fieldset=abstract, null]
			\step[fieldset=pagetotal, null]
			\step[fieldset=doi, null]
		}
		% remove URLs for types that are primarily printed
		\map{
			\pernottype{software}
			\pernottype{online}
			\pernottype{report}
			\pernottype{techreport}
			\pernottype{standard}
			\pernottype{manual}
			\pernottype{misc}
			\step[fieldset=url, null]
			\step[fieldset=urldate, null]
		}
		\map{
			\pertype{inproceedings}
			% remove mostly redundant conference information
			%\step[fieldset=venue, null]
			%\step[fieldset=eventdate, null]
			%\step[fieldset=eventtitle, null]
			% do not show ISBN for proceedings
			\step[fieldset=isbn, null]
			% Citavi bug
			%\step[fieldset=volume, null]
		}
	}
}
% ---

\preambulo
{%
	Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação em Engenharia de Controle e Automação do Centro Tecnológico, de Ciências Exatas e Educação da Universidade Federal de Santa Catarina como requisito para a obtenção~do~título~de~\imprimirformacao.
}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% ---
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={ufsc, latex, abntex2}, 
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,%blue,          	% color of internal links
	citecolor=black,%blue,        		% color of links to bibliography
	filecolor=black,%magenta,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% Definição das siglas e símbolos
\input{pre_textual/siglas_simbolos}
% compila a lista de abreviaturas e siglas e a lista de símbolos
\makenoidxglossaries 

% compila o indice
\makeindex


% ------------------------------------------------------------------------------------------------
% --------------------------INÍCIO DO DOCUMENTO---------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
	
	% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
	%\selectlanguage{english}
	\selectlanguage{brazil}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing 
	
	% Espaçamento 1.5 entre linhas
	\OnehalfSpacing
	
	% Corrige justificação
	%\sloppy
	

	%Elementos pré-textuais
	% \pretextual %a macro \pretextual é acionado automaticamente no início de \begin{document}
	% Capa, folha de rosto, ficha bibliografica, errata, folha de aprovação
	% Dedicatória, agradecimentos, epígrafe (opcional), resumos, listas
	\input{pre_textual/pretextual}

	% Elementos textuais
	\textual
	
	% 1 - Introdução
	\include{capitulos/cap_1}
	
	% 2 - Desenvolvimento
	\include{capitulos/cap_2}
	
	% 3 - Seção
	\include{capitulos/cap_3}
	
	% 4 - Conclusão
	\include{capitulos/cap_4}
	
	
	% Elementos pós-textuais
	\postextual
	
	
	% Referências bibliográficas
	\begingroup
	    \printbibliography[title=REFERÊNCIAS]
	\endgroup
	
	
	
	%Reconfiguração do título para apêndices e anexos
	 \renewcommand{\ABNTEXchapterupperifneeded}[1]{#1} 
	\makeatletter
	\settocpreprocessor{chapter}{%
      \let\tempf@rtoc\f@rtoc%
      \def\f@rtoc{%
      \texorpdfstring{{\tempf@rtoc}}{\tempf@rtoc}}%
      }
    \makeatother
	
	
	% Apêndices
    \begin{apendicesenv}
    	%\partapendices* 
    	\input{pos_textual/apendice_a}
    \end{apendicesenv}

    % Anexos
    \begin{anexosenv}
    	%\partanexos*
    	\input{pos_textual/anexo_a}
    \end{anexosenv}

\end{document}